電子煙或受管 徵稅 禁賣廣告 反對團體轟政策大倒退

2018年06月13日

電子煙或受管 徵稅 禁賣廣告
反對團體轟政策大倒退

■食衞局昨公佈新煙草產品規管建議，倘成事料令電子煙合法化。

【本報訊】近年流行的電子煙及加熱煙，至今未獲准在港銷售。食物及衞生局昨公佈規管新煙草產品的立法建議，倘立法成事，這類產品有望合法引進本港。該局指，過往化驗結果顯示電子煙及加熱煙有健康風險，例如致癌及引致呼吸道疾病等，因此規管框架與傳統香煙類似，包括禁止賣廣告或售予未成年人，零售包裝亦要附有指定式樣的健康忠告。政府另建議產品含煙草部份須徵稅，但未知徵稅水平。

記者：袁樂婷

加熱煙以高溫烘熱「煙彈」內的煙草，產生煙霧；電子煙則不用煙草，而是加熱特製煙油，煙油成份包括尼古丁、甘油及丙二醇等。食衞局交予立法會的文件指，政府去年化驗七個加熱煙樣本，氣霧均含有尼古丁和焦油，前者令人上癮及導致血管收窄，後者可致癌。另外，政府及浸會大學近年分別化驗多個電子煙樣本，均驗出致癌物甲醛及重金屬，長期吸食增加患呼吸系統疾病、心血管疾病及癌症風險。

包裝須有健康忠告

政府建議規管電子煙及加熱煙等新煙草產品，包括禁止售予未成年人；禁賣廣告；包裝須有健康忠告及標示含焦油及尼古丁等。產品中含煙草部份亦要徵稅，但未提徵稅水平。目前每支香煙徵稅1.9元，煙草商認為加熱煙與傳統香煙不同，爭取將加熱煙歸類為「其他煙草製品」。其他煙草製品每公斤徵稅2,309元，以萬寶路一款20支裝煙彈為例，煙稅每支0.7元。

代表煙草商的煙草事務協會認為，管制措施應尊重現有吸煙者，有權選擇潛在風險較低的替代品。

加熱煙IQOS製造商兼煙草商Philip Morris表示，雖然加熱煙並非完全無健康風險，但與香煙相比可減低危害。

香港吸煙與健康委員會批評說法是宣傳伎倆，意圖淡化吸煙對身體帶來的傷害。委員會主席鄺祖盛指，這些產品近年被推廣為潮流玩意，吸引不吸煙者尤其年輕人使用，然而越來越多研究發現電子煙及加熱煙等含有有害物質。政府曾於2015年5月建議立法禁電子煙入口及銷售，委員會認為現時只提規管是大倒退。

立法會衞生事務委員會下周二（19日）討論有關規管建議。除了規管電子煙，政府另建議修例，取消現行須在香煙包裝上展示焦油和尼古丁含量數值的規定，改為只須列出產品含有這些化學物，避免公眾以為化學物含量較低的香煙等於較安全。

上一則
上一則
決戰莫斯科：球員的自我修養

下一則
下一則
煙民撐合法化：希望稅平啲

係呢度，食乜煙都係罪